\part{Capítulo Diez}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 10
%----------------------------------------------------------------------------------------

\graphicspath{ {10_Capitulo/img/ejemplos/},{10_Capitulo/img/explicacion/}, {W_Varios/2_Portada_capitulos/} }


\chapterimage{ima2} % Chapter heading image

\chapter{Costo anual uniforme equivalente}

\section{Introducción}


El Costo Anual Uniforme Equivalente, CAUE, se basa en llevar todos los ingresos y egresos a una serie uniforme equivalente de pagos, de esta manera, los costos durante un año de una opción A se comparan con los costos durante un año de otra opción B.
Normalmente, el periodo de comparación es un año, no obstante, puede darse el caso de utilizar un Costo Mensual Uniforme Equivalente, CMUE, o con un periodo diferente.
\\\\
La ventaja principal de este índice, es que no exige la toma de tiempos iguales como en el caso del VPN, sino que únicamente se comparan los costos que en forma equivalente se hayan causado durante un año. También puede ser utilizado en aquellos casos en los que el uso del VPN se torna dispendioso, como el calculo del mínimo común múltiplo de las vidas útiles de diferentes opciones para un ejercicio.
\begin{center}
	\includegraphics[height=4.5cm]{Mapa Mental 10.1.pdf}\\
	%\caption{Fórmula 2}
\end{center}

\newpage
\section{Fórmulas}

\begin{center}
	\includegraphics[height=1.8cm]{10_6.png}\\
	%\caption{Fórmula 2}
\end{center}

Donde i corresponde a la tasa de interés y n a los periodos a evaluar.
\\\\
Es importante recordar que tiene aplicaciones en gestión y planeación de proyects, si el resultado es positivo quiere decir que los ingresos son superiores a los egresos  por tal motivo el proyecto puede llevarse a cabo, si su resultado es negativo quiere decir que los ingresos son inferiores que los egresos por consiguiente el proyecto no debe llevarse a cabo.

\subsection{Método del valor presente de salvamento}
El método del valor presente de salvamento es el segundo de los métodos para convertir a CAUE los costos de inversión que tengan valor de salvamento. El valor presente de salvamento se resta del costo de inversión inicial y la diferencia resultante se analiza para la vida del activo. La ecuación general es:\\\\
\begin{center}
	\begin{LARGE}
		\textbf{CAUE = [P - VS(P/F, i\%, n) (A/P, i\%, n)}
	\end{LARGE}
\end{center}

\subsection{Método de la recuperación de capital más intereses}
El procedimiento final que presentaremos aquí para el cálculo del CAUE de un activo que posea valor de salvamento, es el método de la recuperación de capital más intereses. La ecuación general para este método es:\\\\
\begin{center}
	\begin{LARGE}
		\textbf{CAUE = (P - VS) (AlP, i\%, n) + VS(i)}
	\end{LARGE}
\end{center}

\section{Ejemplos}

\input{10_Capitulo/ejemplos/1/1}

\input{10_Capitulo/ejemplos/2/2}

\input{10_Capitulo/ejemplos/3/3}
